<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>轻小说小评 on 斑桜の桜海~</title><link>https://tinyadapter.com/categories/%E8%BD%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%B0%8F%E8%AF%84/</link><description>Recent content in 轻小说小评 on 斑桜の桜海~</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sat, 23 Sep 2017 13:36:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://tinyadapter.com/categories/%E8%BD%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%B0%8F%E8%AF%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《女装家教》小评</title><link>https://tinyadapter.com/post/lightnovel-review/jyosou-kaseikyoushi/</link><pubDate>Sat, 23 Sep 2017 13:36:08 +0000</pubDate><guid>https://tinyadapter.com/post/lightnovel-review/jyosou-kaseikyoushi/</guid><description>&lt;img src="https://tinyadapter.com/cover/7.png" alt="Featured image of post 《女装家教》小评" />&lt;p>啊，感觉好久都没有写小评了呢。大概有两个月了？&lt;/p>
&lt;p>其实也不是说最近没有在玩Galgame，上个月推了两个，一个是ISLAND，一个是千恋万花。&lt;/p>
&lt;p>但是这俩一点也不像什么能够写出小评的作品……ISLAND本来一开始也是在正经地做笔记想要写点什么的，但是后来随着夏篇的结束感觉剧情变得愈发复杂了起来，于是也就没有去继续做笔记，而是一口气推到了结局。&lt;/p>
&lt;p>不过如果简单地说一下的话——这是个剧情绝对优秀的作品，我个人是十分推荐的。&lt;/p>
&lt;p>不过由于我本身也没有特别看懂，所以也不好直接去评判。&lt;/p>
&lt;p>而千恋万花……这个我真的没什么好写的，只能祝柚子社继续大卖了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>给我稍微写点不废萌的剧本好不好啊算我求求你们了就夏空彼方那种就不错的！（怨念）&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;del>「我永远喜欢朝武芳乃.jpg」&lt;/del>&lt;/p>
&lt;p>咳咳，于是这次是对野村美月的《女装家教》这部轻小说的小评。&lt;/p>
&lt;p>因为并不是Galgame那种需要在多条人物线上长篇大论的类型，所以也就简单地讲一讲好了。&lt;/p>
&lt;p>首先对于野村这个人，我还算是有点了解的（主要是依靠《文学少女》系列）。文笔非常地娴熟，热爱短篇和番外篇，是那种能流畅地吐槽和说理的，非常难得一见的作家。&lt;/p>
&lt;p>其实有些时候也在想，这种人去写轻小说是不是有点屈才了呢什么的，不过既然有的看也挺好的。&lt;/p>
&lt;p>而这次执笔的《女装家教》，听本人说是其最中意的作品。而我在读完以后，也是这样想的。&lt;/p>
&lt;p>这的确是一部兼顾了欢乐、热血与感动的，&lt;strong>反异世界题材&lt;/strong>作品。&lt;/p>
&lt;p>为什么这么说呢，因为虽然这部作品没有逃出所谓的“异世界题材”，但和那些男主莫名其妙进入异世界，然后又莫名其妙开上后宫的龙傲天剧情不同（说着说着就想起起点文，不禁感叹原来日本那边现在也流行这种么），这部作品有着一个鲜明的反传统特点，那就是：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>这是一个在异世界大陆的人，因为想要到现世这边来而发生的一连串的故事。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>很有意思的一个切入点。&lt;/p>
&lt;h2 id="古兰德多伊尔">古兰德·多伊尔&lt;/h2>
&lt;p>被誉为“万能的天才”的，男主夏洛克·多伊尔的姐姐。&lt;/p>
&lt;p>一般来说这种天才的故事都不是什么令人轻松愉快的，古兰德自然也不例外。因为敏锐的洞察力与灵活的头脑，从小就被人利用，在王城中替国王和大臣们解决各种各样的问题。而自身为了保护好弟弟，自然也就照做了。&lt;/p>
&lt;p>古兰德是那种早已看透了世间一切的人。&lt;/p>
&lt;p>而因此产生的对自身所在世界的厌倦，使她开始追求能够到达异世界（也就是我们这边的现世）的方法。&lt;/p>
&lt;p>而这一切的想法诞生于，对“弟弟与自己是同一棵树上结下的果实”的理解，被弟弟开始追求与其他人的恋爱的事实而粉碎的结果。&lt;/p>
&lt;p>（说白了就是死弟控被弟弟给甩了233）&lt;/p>
&lt;p>决定去异世界走一遭的古兰德，在即将出发去刚刚结盟的艾伦国当王室的家庭教师的前一天晚上，留下一张“我不当古兰德·多伊尔了”的纸条后，从此消失。&lt;/p>
&lt;p>而为了避免造成外交危机，身为古兰德弟弟的夏洛克·多伊尔，自然就被腹黑外交官赫鲁姆特打扮成古兰德的样子强行带到了艾伦。&lt;/p>
&lt;h2 id="夏洛克多伊尔夏露">夏洛克·多伊尔（夏露）&lt;/h2>
&lt;p>和“万能的天才”姐姐不同，十分普通（也许失恋大王的经历算是不普通吧【笑】）的男主。&lt;/p>
&lt;p>一开始被赫鲁姆特拐到艾伦时，他是十分拒绝的。&lt;/p>
&lt;p>不仅没有姐姐拥有的知识，而且还因为女装的不习惯各种出糗。&lt;/p>
&lt;p>但是由于各种恰好好处的意外，惊险地保住了自己身为古兰德·多伊尔替身的秘密。&lt;/p>
&lt;p>而随着不断深入的与王子王女们的交往，逐渐意识到自己身为教师的责任。&lt;/p>
&lt;p>而在这之中，则尤以九岁的王女圣罗，这个和古兰德一样的天才，最为夏露所看重。&lt;/p>
&lt;h2 id="圣罗">圣罗&lt;/h2>
&lt;p>唯一知道夏露不是真正的古兰德的人。&lt;/p>
&lt;p>最初知道这件事的时候，圣罗是极其失望的。因为她希望见到“万能的天才”，并想向她请教问题。但是眼前这个假冒者，并不具有回答她这些问题的能力。&lt;/p>
&lt;p>圣罗也是人们口中的“天才”，而一般来说这种天才的故事都不是什么令人轻松愉快的。&lt;/p>
&lt;p>圣罗也是一样，因为过早地知道世间的真理而变得封闭了内心，不愿与人交往，只愿和书籍为伴。&lt;/p>
&lt;p>但圣罗也是唯一会叫夏露“夏露老师”而不是“古兰德老师”的人。&lt;/p>
&lt;p>并且在长久的羁绊中，逐渐变得开朗了起来，并意识到自己喜欢夏露的事实。&lt;/p>
&lt;p>但那时的夏露，并没有发现这一点。&lt;/p>
&lt;p>也不是说夏露是那种常见的迟钝男主，只是他单纯把圣罗对自己的爱慕，当成是青春期小孩子特有的那种“依靠”而不是“爱恋”。&lt;/p>
&lt;p>但夏露显然是搞错了。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>在和因想要到异世界未果而不惜回到过去想要改变未来的古兰德于过去的某场战争中，十七岁的圣罗降临，并帮助夏露反败为胜。&lt;/p>
&lt;p>而这之后，于古兰德一同从过去回来的夏露，因为“真正的古兰德”的出现而不得不自此停止家庭教师的职务。&lt;/p>
&lt;p>而面对自己的学生，夏露最终还是说出了“等我回到维斯多利亚，学有所成之后，再以可以独当一面的身份来艾伦”的约定。&lt;/p>
&lt;p>而过了七年，圣罗十七岁的时候，她对夏露告白了。&lt;/p>
&lt;p>在圣罗回到过去的战争去帮助过去的夏露时，夏露第一次真正意识到自己是真的喜欢圣罗的。在她回来后，二人终于成为了恋人，并在三个月后结婚。&lt;/p>
&lt;p>可喜可贺可喜可贺。&lt;/p>
&lt;h2 id="总结">总结&lt;/h2>
&lt;p>古兰德真的是挺惨的一个人。身为天才被人利用，身为弟控被圣罗横刀夺爱，身为异世界旅者最终也没有到达我们这边的现世。&lt;/p>
&lt;p>但是，在经历了这一切之后，即使是自认为知晓了一切的古兰德也发现了：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>这世间真的有着太多的未知，不经历一下是不会明白的。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这也大概是野村想要表达的主题吧。&lt;/p>
&lt;p>（虽然面对赫鲁姆特热情的求婚【而且是数十次】，她依旧没有接受就是了）&lt;/p>
&lt;p>而《女装家教》比较难得的一点在于，几乎每个在书中出现的人物，野村都在最终卷中为其安排了一个结局（大多数是和某人成为伴侣）。&lt;/p>
&lt;p>王子王女们自然不在话下，即使是王城中的那些配角，也拥有了自己的梦中情人。&lt;/p>
&lt;p>也就是说，整部作品所处的世界线显得十分的完整，并没有像其他新人作家那样因为叙事不成熟而不得不放弃一些配角。&lt;/p>
&lt;p>这也体现了野村身为作家的能力，确实是不容小觑的。我很喜欢。&lt;/p>
&lt;p>整个故事也不是那种阴郁、消沉的（除了寻找古兰德的那部分），而更多在欢笑声中推进，喜欢喜剧和异世界题材的都不容错过。&lt;/p>
&lt;p>嗯……想说的就这么多吧。&lt;/p>
&lt;p>下一部小评大概会就feng社的《染成茜色的坂道》开始，把旗下的三部曲全部走一遍。&lt;/p>
&lt;p>而小说呢……把断断续续看了好几年也没看完的《乃木坂春香的秘密》完结一下好了。&lt;/p>
&lt;p>就酱。&lt;/p></description></item></channel></rss>